
\documentclass[11pt]{report}
\linespread{1.2}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksopen=true, hidelinks, pdfstartview={XYZ 53.75 null 1.00}, pdfview={FitH}]{hyperref}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\center
 
\textsc{\LARGE Università degli studi di Padova}\\[1.5cm]
\textsc{\Large Ingegneria dell'Informazione}\\[0.5cm]
\textsc{\large Laboratorio di Ingegneria Informatica}\\[0.5cm]

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries DHCP Server}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Autore:}\\
Marco \textsc{Dalla Mutta}, matricola 1093665
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\end{flushright}
\end{minipage}\\[1.5cm]

{\large 1 febbraio 2018}\\
{\large ANNO ACCADEMICO 2017-2018}\\[2cm]

\includegraphics[width=3.5cm]{logo.png}\\[1cm]

\vfill

\end{titlepage}

\tableofcontents{}

\chapter{Introduzione e obiettivi del progetto}

Nella seguente relazione verrà presentato il progetto software di un server DHCP scritto in C, a partire dalla progettazione, passando per lo sviluppo e compilazione, fino all'esecuzione.

Un server di questo tipo è in grado, appunto, di seguire il protocollo DHCP, ovverosia può rispondere a richieste effettuate da client DHCP, assegnando
indirizzi IPv4 privati ai client che volgliono connettersi ad una rete e fornendogli i parametri di configurazione.
Il programma è stato pensato per funzionare su Linux (in particolare Ubuntu), tuttavia è utilizzabile anche su Windows (nei test è stato usato Windows 10)
attraverso le funzionalità offerte da Cygwin.

L'obiettivo principale del progetto è quello di avere un server DHCP funzionante, che possa ricevere e spedire pacchetti attraverso i protocolli di trasporto dell'informazione, analizzare i pacchetti, interpretarli correttamente e confezionare una risposta valida per i client; allo stesso tempo il programma deve tenere traccia dello scambio di pacchetti e produrre output conforme. \newline\\
Di seguito, l'implementazione di questi concetti.

\vfill

\chapter{Architettura e progettazione dell'applicazione}

\section{Il DHCP}
Il Dynamic Host Configuration Protocol è un protocollo che descrive i passi attraverso i quali un sistema si può connettere ad una rete ed ottenere l'informazione necessaria per comunicare attraverso quella rete; normalmente l'informazione necessaria è un indirizzo IP privato univoco ed una serie di parametri (gateway, netmask, ...) che caratterizzano la rete locale. 

Un client che vuole connettersi ad una rete spedisce un pacchetto DHCPDISCOVER in broadcast, che viene ricevuto da tutti i server DHCP nella rete o in una rete collegata alla prima da uno speciale "switch", un relay DHCP; tutti i server rispondono con un pacchetto DHCPOFFER, in broadcast (visto che il client non ha ancora un indirizzo IP); a questo punto il client decide cosa fare (il client, a seconda della policy di implementazione può raccogliere tutti i pacchetti e scegliere il migliore esaminandone i parametri, oppure può scegliere il primo arrivato, \dots) e spedisce un pacchetto DHCPREQUEST dove chiede al server prescelto di confermare il legame offerto. Se tutto va bene, il server risponde con un DHCPACK, che conferma i parametri e l'indirizzo IP offerti e allo stesso tempo inizializza il periodo di "lease", periodo in cui l'indirizzo IP assegnato ha validità; in caso contrario viene spedito un DHCPNAK e il client deve ricominciare la procedura.

Prima del termine del periodo di lease, il client può tentare di rinnovarlo spedendo un DHCPREQUEST; il server per rinnovare il lease deve spedire un DHCPACK, ma se il DHCPACK non arrivasse al client per qualche motivo, il client continua a spedire DHCPREQUEST ad intervalli regolari fino allo scadere del lease; se il client a questo punto non è riuscito a rinnovare il lease deve spedire un DHCPRELEASE, che avverte il server di terminare il legame e ricominciare la procedura daccapo.

Altri messaggi che possono essere spediti dal client sono il DHCPDECLINE, che avverte il server che l'indirizzo IP assegnato è già utilizzato nella rete, e implica anch'esso il riavvio della procedura da parte del client, e il DHCPINFORM, che richiede al server la risposta con un DHCPACK che contiene informazioni sulla configurazione da usare per configurare il client, in caso di IP del client configurato manualmente e non tramite il server.

Una descrizione migliore del protocollo, più completa ed esaustiva, si può trovare nel documento ufficiale Request For Comments 2131, ampiamente consultato nelle fasi di implementazione di questo programma.

\section{Interscambio di pacchetti di informazione}
Chiaramente, per inviare e ricevere pacchetti, l'interazione con la rete deve essere fatta in maniera appropriata; in particolare il DHCP richiede l'utilizzo del protocollo UDP per il trasporto dell'informazione, e quindi dei socket UDP.

Un socket è semplicemente un oggetto sul quale leggere e scrivere i dati da trasmettere o ricevere, caratterizzato dal protocollo, da indirizzi ip e dai numeri di porta. In particolare un socket UDP è un datagram socket, quindi connectionless, identificato dall'indirizzo IP e dal numero di porta del destinatario.

Il server utilizzerà i socket UDP in questo modo: creerà un socket UDP per rimanere in ascolto dei pacchetti su una porta e ne creerà uno nuovo per ogni risposta su un'altra porta (ed ognuno di questi verrà distrutto subito dopo).

\section{Utilizzo di parametri memorizzati per costruire un pacchetto} 
Utilizzando un qualche tipo di supporto di memorizzazione, il server deve essere in grado di memorizzare la configurazione di rete e i legami client-server correnti. 

Ciò risulta vitale, poichè queste informazioni devono essere usate per stabilire un legame valido tra client e server: non devono essere assegnati indirizzi IP errati/già utilizzati e le risposte devono contenere la configurazione del server.

\section{Configurazione e log}
Per inizializzare il supporto di memorizzazione di cui sopra, il programma deve ricevere in input (in qualche modo) la configurazione del server, che verrà processata e salvata, creando così il supporto base che verrà via via modificato con il passare del tempo e con l'arrivo di nuove richieste.

Opzionalmente, il server può essere in grado di memorizzare le azioni eseguite scrivendole su un file di log e/o mostrarle tramite output su schermo. Anche il log può disporre di particolari settaggi (log abilitato/disabilitato, filtraggio dell'output, \dots) che andranno inclusi nell'input del programma.
I parametri di configurazione di rete e di log in input sono relativamente molti, per cui ho scelto di farli leggere al programma attraverso due file di testo.

\chapter{Sviluppo ed implementazione}

\section{Sviluppo iniziale: Linux}

Data l'efficienza, la facilità di reperimento ed uso dei software di sviluppo e il suo utilizzo su vasta scala nel mondo server, ho optato inizialmente per l'utilizzo di un sistema operativo con kernel Linux, in particolare Ubuntu Linux. Questa è la lista dei programmi utilizzati:
\begin{itemize}
\item (g)cc (compilatore);
\item make (processazione di Makefile);
\item CMake (automazione dello sviluppo);
\item gedit (editor di testo);
\item Git (controllo versione);
\item Doxygen (documentazione).
\end{itemize}
In più sono state utilizzate due librerie esterne al C standard:
\begin{itemize}
\item Check (unit testing);
\item SQLite3 (database management).
\end{itemize}
La presenza di questi due ultimi elementi comporta la dipendenza degli eseguibili da due librerie dinamiche, libsqlite3.so e libsubunit.so.
Tutto ciò è stato ottenuto usando opportunamente APT da terminale (tranne gcc, make e gedit, preinstallati su Ubuntu).

\section{Sviluppo avanzato: Windows}

Arrivato ad un certo punto, usando Windows come sistema operativo principale, mi sono chiesto se avessi potuto sviluppare una versione del programma anche su Windows. Chiaramente c'erano diverse questioni da risolvere: download degli strumenti di sviluppo senza la comodità di APT, utilizzo di funzioni POSIX (POSIX è una famiglia di standard che, fra le altre cose, standardizza le API del C per i sistemi Unix), conseguente sostituzione di un gran numero di librerie, funzioni e/o relativi parametri, soprattutto per quanto riguardava la parte di spedizione e ricezione dell'informazione; in ogni caso era necessario l'utilizzo di un software aggiuntivo che portasse header, compilatore, etc. su Windows. Tra Cygwin, grande famiglia di strumenti che garantisce funzionalità simili ad una distribuzione di Linux, e MinGW, ambiente di sviluppo minimalista che non supporta il POSIX, la scelta è ricaduta su Cygwin.

Tramite Cygwin sono state scaricati tutti i programmi e le librerie necessari già citati, tranne l'editor di testo. Il vantaggio dell'utilizzo di Cygwin è che lo stesso identico codice funziona sia su Windows che su Linux, poichè Cygwin supporta buona parte degli header POSIX, e le uniche modifiche da fare riguardano la scrittura del file CMakeLists.txt usato da CMake; questo però comporta che l'eseguibile in Windows dipenda da una libreria dinamica che garantisce le funzionalità POSIX, cygwin1.dll, distribuibile sotto licenza LGPLv3, oltre alle librerie dinamiche che offrono le funzionalità delle librerie esterne, cygcheck-0.dll e cygsqlite3-0.dll.
Su Windows è stato utilizzato software aggiuntivo rispetto a Linux:
\begin{itemize}
\item Notepad++ (editor di testo);
\item MikTex (distribuzione di \LaTeX);
\item gdb (debugger, acquisito tramite Cygwin);
\item CLion IDE (ambiente di sviluppo integrato, usa CMake e un toolchain gcc-make-gdb).
\end{itemize}

\section{Struttura del programma}
\includegraphics[width=12cm]{files.png}\\[0.5cm]
Il programma principale è composto di quattro header e cinque file C; ogni header definisce diverse macro e/o strutture e dichiara diverse funzioni, mentre ogni file C implementa funzioni dichiarate negli header e all'occorrenza aggiunge parametri o funzioni non dichiarati nell'header. 
Di seguito l'analisi di ogni file.

\subsection{main.c}
Contiene il main del programma. Richiede a runtime la presenza di due file di testo correttamente compilati e posizionati in una cartella 'conf' sullo stesso livello in cui si trova la cartella dell'eseguibile, pena uscita con errore dal programma.
Il main legge il primo file di testo, \textbf{dhcp\_log.conf}, che contiene i settaggi per le funzionalità di log, li memorizza e poi passa ad avviare il loop su cui funziona il server usando il secondo file di testo, \textbf{dhcp\_server.conf}, che contiene i parametri di configurazione del server.

\subsection{log.h e log.c}
Questi due file contengono tutto ciò che serve per implementare le funzionalità di log.
Nel file C sono contenute tre funzioni: \textit{log\_init(char *config\_file)}, \textit{write\_log(char level, char *message, ...)} e \textit{log\_level\_string(char log\_level)}. \textit{log\_init} è la funzione che nella pratica esegue il parsing del file \textbf{dhcp\_log.conf}; i settaggi vengono salvati in una variabile globale \textbf{global\_file\_config} che è di tipo \textbf{log\_config} (tipo definito nell'header come una struttura che contiene tre parametri); questi i parametri salvati su global\_file\_config:
\begin{itemize}
\item log\_enabled: intero, 0 se log disabilitato, 1 altrimenti;
\item log\_level: intero tra 0 e 3 che indica quanto output deve essere visualizzato su schermo (0 log su schermo disabilitato, 1 solo informazioni base, 2 anche gli errori, 3 tutto, informazioni di debug incluse);
\item log\_file\_dir: stringa che dichiara la cartella in cui salvare i file di log.
\end{itemize}
\textit{write\_log} è la funzione che viene richiamata ogni qualvolta che si vuole segnalare all'utente che è avvenuto un certo evento.
Ci sono cinque tipi di messaggi possibili:
\begin{itemize}
\item INFO: informazione base;
\item WARN: avvertimento;
\item ERROR: errore;
\item FATAL: errore grave, che porta allo stop dell'esecuzione;
\item DEBUG: messaggi di debug.
\end{itemize}
Nell'header i cinque tipi di messaggi possibili danno nome ad altrettante macro che sfruttano \textit{write\_log} per generare output a seconda del tipo di messaggio (esempio INFO(...) usa  \textit{write\_log} per generare un messaggio di tipo INFO). L'output generato in ogni caso viene, a seconda della configurazione di log, stampato su schermo e/o su un file di log, e in quest'ultimo caso insieme ad informazioni aggiuntive come data, ora e process id.

Infine \textit{log\_level\_string} è una funzione di supporto a \textit{write\_log} che serve ad includere il tipo di messaggio nel messaggio stesso: ogni tipo di messaggio ha un numero intero assegnato (0-5, da INFO a DEBUG) e questa funzione assegna ad ogni numero la stringa corrispondente che poi verrà inclusa nel contenuto del messaggio. Un esempio chiarificatore: se voglio stampare "Hello, world" come messaggio INFO, il messaggio che apparirà sarà "INFO Hello, world".

\subsection{ip\_handler.h e ip\_handler.c}
Questi due file sono uno dei punti chiave del programma: l'utilizzo del database management per la gestione della configurazione e degli indirizzi IP con il supporto della libreria SQLite3. Tramite questa libreria si può definire il supporto di memorizzazione del server come un file database locale, creabile ed accessiblie attraverso specifiche funzioni (sqlite3\_exec, sqlite3\_open, \dots) e specifici comandi in linguaggio SQL inseriti in stringhe (INSERT, SELECT, \dots).

Il file C contiene ben undici funzioni; \textit{send\_err\_sqlite(char* sql\_error\_location, sqlite3 *db, int ret)} è una funzione che viene richiamata ogni volta che c'è un errore da segnalare, \textit{get\_uint\_mac(network\_config *config)} converte un MAC address contenuto in \textit{config} in un numero intero (\textit{network\_config} è un tipo di dato typedef struct che ha lo spazio per memorizzare il MAC del client e l'intera configurazione in un formato tale che sia pronta ad essere inserita in un pacchetto da spedire), \textit{ip\_atob(char bytes[5], const char *ip\_address)} ricava da una stringa che contiene un indirizzo IP i quattro interi che lo compongono e li inserisce in un array di char; uno dei parametri di configurazione del server è il pool, un range di indirizzi IP che il server può assegnare, e questo parametro è gestito da \textit{parse\_pool(char pool[32])}, che effettua un check sulla validità del pool e memorizza il primo e l'ultimo indirizzo del range in una variabile pool\_info (typedef struct), variabile che viene sfruttata dalla funzione di inizializzazione del database, \textit{create\_allocation\_base(net\_temp\_config *db\_config)}, che crea un nuovo database file, il cui nome è un parametro di configurazione registrato nella variabile globale \textbf{db\_name}, contenente due tavole, network\_config per la configurazione di rete e mac\_ip per la memorizzazione degli indirizzi IP assegnabili o da assegnare; la funzione memorizza la configurazione nelle colonne [server, lease\_time, renew\_time, rebind\_time, gateway, netmask, dns1, dns2] di network\_config e inserisce tutti gli indirizzi IP nella colonna ip di mac\_ip attraverso un loop dove, partendo dal primo, l'indirizzo viene inserito e aggiornato a quello successivo finchè il nuovo indirizzo non è uguale all'ultimo; le altre due colonne di mac\_ip, mac e lease, sono inizialmente nulle. 

La configurazione quando viene memorizzata può essere riottenuta (ma non modificata) da \textit{retrieve\_info(char *column, char value[16])}, che cerca nella tavola network\_config un singolo parametro richiesto, e se un parametro ottenuto è un indirizzo IP lo si salva in \textit{config} tramite \textit{ip\_atob}, in caso contrario è un intero memorizzabile tramite semplice assegnazione ad una delle variabili di \textit{config}.

Le funzioni rimanenti sono quelle che modificano la tavola mac\_ip a seconda dei pacchetti che arrivano. Ognuna di queste funzioni usa \textit{get\_uint\_mac} per ottenere il MAC del client e convertirlo in un numero intero; \textit{ip\_allocator
(network\_config *config)}, usato in risposta ad un DHCPDISCOVER, assegna ad un MAC address il primo indirizzo IP disponibile ed ottiene la configurazione (attraverso più chiamate a \textit{retrieve\_info} ed \textit{ip\_atob}); \textit{ip\_confirmer
(network\_config *config)} verifica che \textit{ip\_allocator} sia già stato eseguito cercando il MAC all'interno del database, poi gli assegna il tempo di lease del server e ottiene la configurazione; quest funzione viene usata in caso di risposta ad un DHCPREQUEST o ad un DHCPINFORM, in quest'ultimo caso però non viene fatta alcuna verifica e viene semplicemente ottenuta la configurazione del server (tuti i field tranne quello del lease). Poi abbiamo \textit{ip\_releaser(network\_config *config)} che in risposta di un DHCPRELEASE scioglie un legame MAC-IP cancellando il MAC dal database e annullando il lease a suo carico, e \textit{ip\_blocker(network\_config *config)} che in risposta ad un DHCPDECLINE previene l'utilizzo di un indirizzo IP assegnando '-1' al corrispettivo valore del MAC. 

Un punto particolare di quest'ultima funzione è che questo blocco non dura per sempre, ma ha anch'esso una sorta di 'tempo di lease', \textbf{reset\_time}, oltre il quale il server potrà tentare di riutilizzare l'indirizzo IP precedentemente bloccato (un'aggiunta rispetto al protocollo).
Il valore di \textbf{reset\_time} dipende dal valore del lease nella configurazione, in particolare è calcolato a runtime tramite questa formula:\\[0.2cm]
\begin{equation*}
\textbf{reset\_time} = round\left(\cfrac{lease\_time}{\cfrac{1}{12}*\cfrac{lease\_time}{3600}+4}\right)
\end{equation*}\\[0.5cm]
Infine abbiamo \textit{update\_bindings(double diff)}, che è la funzione che si occupa di aggiornare il valore del lease corrente per ogni legame MAC-IP basandosi sul parametro diff, che è una quantità di tempo in secondi; viene richiamata ogni volta che viene ricevuto un pacchetto dal server ed assicura che il database sia sempre aggiornato, effettuando anche dei release all'occorrenza, prima che venga eseguita una qualunque delle funzioni di modifica sopracitate.

\subsection{dhcp\_packet.h e dhcp\_packet.c}
I dati che vengono inviati e ricevuti hanno una struttura, definita dal protocollo stesso, che il server deve essere in grado di comprendere, ricreare, ma anche distruggere per evitare consumo inutile di risorse di memoria.
Un pacchetto DHCP ha la forma di ciò che è mostrato nell'immagine presente nella pagina successiva.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{packet.png}\\[0.3cm]
\end{figure}

Nel file dhcp\_packet.h sono definite (tramite typedef struct) i due tipi di dato che servono a rappresentare ogni possibile pacchetto DHCP:\newline
\textbf{dhcp\_packet} e \textbf{dhcp\_option}.
Il primo rappresenta la parte statica del pacchetto, cioè tutto ciò che è presente nel pacchetto fino al field 'options' escluso, il secondo rappresenta il generico contenuto di una opzione DHCP; descritte nel documento Request For Comments 2132 e definite tramite macro nell'header, in generale le opzioni DHCP sono diverse per ogni pacchetto, dunque rappresentano la parte dinamica dello stesso.
Possiamo quindi rappresentare un pacchetto DHCP come un \textbf{dhcp\_packet} concatenato ad una lista di \textbf{dhcp\_option} (implementabile tramite strutture autoreferenziali).

Ci sono anche altre due questioni:
\begin{itemize}
\item un pacchetto DHCP deve anche contenere una sequenza conosciuta come DHCP magic cookie;
\item alla fine, comunque, tutti i dati sono spediti e ricevuti inizialmente come uno stream di bit incapsulati in un pacchetto UDP.
\end{itemize}
Le due funzioni \textit{serialize(dhcp\_packet *packet, char buffer[], int length)} e \textit{deserialize(char buffer[], int offset, int length)}, implementate nel file dhcp\_packet.c, sono le due incaricate a risolvere tutto ciò: la prima, usata in spedizione, partendo da un \textbf{dhcp\_packet} inserisce cookie, parte statica ed opzioni in un buffer pronto per la spedizione, la seconda, usata in ricezione, effettua un check del cookie ed assegna a precise porzioni del buffer in input dei nomi, quelli delle variabili di \textbf{dhcp\_packet} e \textbf{dhcp\_option}, in modo da costruire la lista concatenata, molto più gestibile rispetto al buffer.
In caso di errori di deserializzazione, viene chiamata la funzione \textit{deserialize\_packet\_error(dhcp\_packet *packet)} che avverte dell'errore e libera packet dall'heap.

A proposito di ottimizzazione delle risorse, le liste concatenate devono essere distruttibili in ogni caso e non solo durante gli errori; l'ultima funzione in questo file C è \textit{free\_packet(dhcp\_packet *packet)} che esegue il free della parte dinamica di packet e poi di packet stesso. È la funzione utilizzata in \textit{deserialize\_packet\_error} per liberare packet, ma viene usata anche ogni volta che le variabili nelle liste concatenate non servono più ad alcunchè.

\subsection{dhcp\_server.h e dhcp\_server.c}
Per ultima cosa, diamo uno sguardo al flusso di esecuzione principale del programma.

Come già detto, il main carica la configurazione di log e poi avvia il loop principale, e qui intervengono i due file dhcp\_server.h e dhcp\_server.c; più specificatamente il main chiama la funzione \textit{start\_server(char *config\_file)} presente in dhcp\_server.c dandole come input il file che contiene la configurazione del server. Questa viene salvata in una variabile di tipo net\_temp\_config (typedef struct nell'header) che permette di memorizzare ogni parametro base richiesto: indirizzo IP del server, tempo di lease, di renew e di rebinding, nome del database, IP del gateway, della netmask e di due server DNS, pool di indirizzi IP del server; la variabile è subito dopo usata come input di \textit{create\_allocation\_base} per inizializzare il database.

Immediatamente dopo il programma crea un socket UDP tramite funzioni C (\textit{socket, bind, setsockopt}), entra in un loop infinito e resta in ascolto sulla porta 67 (tramite la funzione C \textit{recvfrom}) fino a che non arriva un pacchetto. Alla ricezione di un pacchetto, il programma calcola il tempo passato fino a quel momento dall'inizio del loop, lo pone come input di \textit{update\_bindings} e poi esegue \textit{handle\_msg(raw\_msg *msg)} che si preoccupa di gestire il messaggio (raw\_msg è un'altra delle typedef struct, usata come supporto a \textit{recvfrom} per ogni messaggio in arrivo: contiene il buffer contenitore del messaggio, la lunghezza del messaggio, il socket e una struct sockaddr\_in); infine il timer viene resettato e si ritorna all'inizio del loop.
Eventuali errori fin qui sono gestiti da \textit{main\_error(int dhcp\_socket)} che distrugge dhcp\_socket (se è già stato creato) e segnala l'errore.\newline
La gestione del messaggio passa attraverso quattro fasi:
\begin{enumerate}
\item deserializzazione;
\item analisi del messaggio, modifica del database e costruzione della risposta;
\item serializzazione;
\item spedizione della risposta.
\end{enumerate}
Deserializzazione e serializzazione sono gestite da \textit{deserialize} e \textit{serialize} rispettivamente.
La parte di analisi, modifica del database e costruzione della risposta da serializzare è gestita dalla funzione \textit{dispatch(dhcp\_packet *request)} che ricava il tipo di richiesta effettuata dal client e sceglie, tramite uno switch-case, una tra cinque funzioni che possono gestire i pacchetti:\\[0.13cm]
\begin{itemize}
\item DHCPDISCOVER $\rightarrow$ \textit{do\_offer(dhcp\_packet *request)}, esegue \textit{ip\_allocator} e costruisce un DHCPOFFER con le informazioni ottenute;
\item DHCPREQUEST $\rightarrow$ \textit{do\_acknowledgement(dhcp\_packet *request)}, esegue \textit{ip\_confirmer} e costruisce un DHCPACK con le informazioni ottenute;
\item DHCPRELEASE $\rightarrow$ \textit{do\_release(dhcp\_packet *request)}, esegue \textit{ip\_releaser} ma non costruisce nessuna risposta per il client;
\item DHCPDECLINE $\rightarrow$ \textit{do\_decline(dhcp\_packet *request)}, esegue \textit{ip\_blocker} ma non costruisce nessuna risposta per il client;
\item DHCPINFORM $\rightarrow$ \textit{do\_inform(dhcp\_packet *request)}, esegue \textit{ip\_confirmer} e costruisce un DHCPACK (differente da quello in risposta al DHCPREQUEST) con le informazioni ottenute;\\[0.13cm]
\end{itemize}
Gli errori di \textit{dispatch} sono gestiti da \textit{dispatch\_error()}, che avverte l'utente e ritorna NULL.
Infine, la spedizione del pacchetto è effettuata attraverso la generazione di un nuovo socket UDP, programmato per spedire il pacchetto serializzato attraverso la porta 68 (tramite \textit{sendto}); il socket creato in questo caso è sempre di tipo broadcast, anche se per alcune spedizioni sarebbe più opportuno un socket di tipo unicast, ma ciò non costituisce alcun problema per il protocollo. Viene eseguita per ultima la funzione \textit{release\_bind(int broadcast\_socket, dhcp\_packet *response, dhcp\_packet *request, raw\_msg *msg)} che distrugge il socket ed esegue il free del messaggio inviato dal client e dei pacchetti creati da serializzazione e deserializzazione; in caso di errori o pacchetti da spedire che hanno valore NULL (nessuna risposta da inviare, errore di \textit{dispatch}, \dots), la sua esecuzione è anticipata o comunque viene interrotta l'esecuzione di \textit{handle\_msg} in maniera appropriata, facendo ritornare il programma al loop principale.

\chapter{Valutazione e collaudo}

\section{Unit testing e building}
La fase di unit testing, sviluppata usando la libreria Check, prevede l'esecuzione di tre gruppi di test, che verificano la correttezza delle funzioni che sfruttano il database management, delle funzioni di serializzazione e deserializzazione e delle funzioni che costruiscono pacchetti da inviare al client; rispettivamente questi test sono contenuti in check\_db.c, check\_pkt.c e check\_pktbuild.c. A questi tre file si aggiunge check\_main.c che rappresenta il main dei tre test.
\\[0.05cm]
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{unit.png}
\end{figure}\\[0.1cm]
Posizionandosi con il terminale nella cartella principale di questo progetto, avendo a disposizione tutto il software necessario, si possono costruire gli eseguibili del programma semplicemente eseguendo 'cmake .' e poi 'make'. La fase di compilazione si svolge nel modo seguente: viene creata una libreria statica, libdhcp.a, a partire dai file C del programma principale, main escluso, poi il main viene compilato e linkato a questa libreria e alla libreria SQLite3, generando così l'eseguibile del programma principale, 'dhcpserver'; poi vengono compilati e linkati gli eseguibili per lo unit testing, più precisamente ogni file C viene compilato insieme al main dei test e linkato a SQLite3, Check e alla libreria libdhcp.a.  Questo porta alla generazione di tre eseguibili, 'check\_db', 'check\_pkt' e 'check\_pktbuild'; per eseguire i test è sufficiente eseguire da terminale il comando 'make test'.

Il linking alle librerie esterne, come già accennato, è dinamico in entrambi i sistemi operativi, e la libreria di SQLite3 è già presente nelle distribuzioni di Linux, per cui l'esecuzione del programma principale non dà alcun problema, mentre se si vogliono eseguire anche i test senza strumenti di sviluppo in Linux si può utilizzare il comando 'bash test.sh' nella cartella dei test per eseguire uno script che copia la libreria Subunit (usata da Check) nella Library Path di Linux e poi esegue i test. In Windows invece è tutto gestito autonomamente dalle librerie dinamiche fornite da Cygwin e distribuite insieme agli eseguibili (ma se si vogliono eseguire i test devono essere eseguiti uno alla volta a meno di esecuzioni tramite script batch).

\section{Collaudo}
Già dalla fase di unit testing si può osservare la differenza in termini di velocità di esecuzione tra l'eseguibile Windows e quello Linux. Ecco due test su Windows e su Linux:\\[0.5cm]
\includegraphics[width=11cm]{unitwin.png}\\[0.4cm]
\includegraphics[width=11cm]{unitlin.png}\\[0.4cm]
Si può notare quanto sia più efficiente la versione Linux rispetto a quella Windows. Qual è la motivazione di questo divario?\\
Una prima ipotesi è che probabilmente è l'aggiunta del layer di emulazione POSIX che causa ciò. La differenza di velocità però nella maggior parte dei casi è ignorabile, basta osservare l'output a runtime del programma principale e ci si accorge che nella maggior parte dei casi la versione Linux è sì veloce, ma che comunque la versione Windows non è da meno.\\
C'è però una determinata funzione del programma, usata diverse volte nella fase di unit testing, che probabilmente risente di più dell'aggiunta di questo layer: l'esecuzione di \textit{create\_allocation\_base} è pressochè immediata in ambiente Linux, mentre in ambiente Windows con Cygwin è tutto fuorchè immediata (può durare diversi secondi).

Testando poi il programma in altri PC ci si può rendere conto che il problema sembra essere causato da Cygwin stesso: in un dispositivo privo di Cygwin, dove il programma è sostenuto solo dalle librerie dinamiche distribuite con esso, il programma risulta essere decisamente più veloce.

Ma anche se il programma andasse lento quanto su un PC con ambiente Cygwin, sarebbe comunque accettabile? Personalmente ritengo di sì, tenendo conto che la funzione incriminata è eseguita una sola volta nel programma principale, cioè nella fase di inizializzazione, e che durante il resto dell'esecuzione non ci sono altre funzioni con problemi simili.

Oltre alla fase di unit testing sono stati usati strumenti esterni per testare le funzionalità del programma, quali il daemon dhcpcd di Linux e il programma dhcptest su Windows.

Di seguito, alcune immagini rappresentanti test del programma principale.\\
Questa è la fase di lettura della configurazione\\
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=9.6cm]{conf.png}
\end{figure}\\[0.1cm]
Poi avviene l'inizializzazione del server\\
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{start.png}
\end{figure}\newpage
Test di ricezione di un DHCPDISCOVER\dots\\[0.1cm]
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=11cm]{discover.png}
\end{figure}\\[0.2cm]
\dots creazione del DHCPOFFER \dots\\[0.2cm]
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{offerbuild.png}
\end{figure}\newpage
\dots con conseguente invio del pacchetto e sua ricezione da parte del client (in questo caso rappresentato dal programma dhcptest).
\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width=14cm]{offer.png}
\end{figure}\newline\\[0.1cm]
Altri test includono l'utilizzo del programma in situazioni realistiche, come l'uso del server in una semplice rete casalinga, per la configurazione dei vari dispositivi (smartphone, PC via Ethernet e via WiFi) che cercano di connettersi ad essa.

\chapter{Conclusione e lavoro futuro}

Ho cominciato questo progetto avendo una conoscenza base del C, e sapevo molto poco sia riguardo agli strumenti di sviluppo sia all'implementazione di funzioni per il trasporto dell'informazione. Con lo sviluppo di questo programma sono riuscito ad imparare una quantità incredibile di nozioni pratiche sia nel campo della programmazione in C sia nel campo delle reti di telecomunicazioni, campi che ho intenzione di approfondire ulteriormente.
Questo progetto ha le potenzialità per essere ulteriormente sviluppato, in particolare alcune modifiche che possono essere fatte sono:
\begin{itemize}
\item aumento della sicurezza per difendersi da attacchi malevoli usando tecniche come il DHCP snooping;
\item supporto a molte più opzioni del DHCP, che per il momento sono tutte riconosciute dal server ma ben poche sono quelle considerate nella costruzione delle risposte;
\item supporto al protocollo IPv6.
\end{itemize}


\end{document}